\documentclass[french,%
               paper=portrait,%
                              paper=A5,%
               twoside=true,%
               fontsize=12pt,%
               BCOR=10mm,%
               DIV=13,%
                              pagesize,%
               headinclude=true,%
               footinclude=false,%
               headheight=0.0cm,% sans areaset
               % footheight=0.0cm,% ou avec areasetadvanced
               % areasetadvanced=true,
               chapterprefix=false,
               open=right,
               toc=chapterentrywithdots,
               parskip=never,
               ]{scrbook}
% \setlength\footskip{38pt}
\usepackage{babel}
% \frenchsetup{UnicodeNoBreakSpaces=true,IndentFirst=false}
\usepackage{adfbullets}
\frenchsetup{ItemLabels=\adfbullet{47},UnicodeNoBreakSpaces=true,FrenchFootnotes=false,AutoSpaceFootnotes=false,IndentFirst=false}
\renewcommand\frenchhyphenmins{33}
\uchyph=0
\usepackage{pdflscape}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[table,luatex,hyperref,cmyk]{xcolor}
\usepackage{eso-pic}
\usepackage{afterpage}
\usepackage{pdfpages}
\usepackage{relsize}
\usepackage{calc}
\usepackage{ragged2e}
\usepackage{setspace}
\usepackage{hanging}
\newlength{\myhangindent}
\newlength{\myhangindentwithindent}
% \onehalfspacing


\newenvironment{withoutindent}
 {\setlength{\parindent}{0em}\setlength{\parskip}{1\baselineskip}}
 {\setlength{\parindent}{1em}\setlength{\parskip}{0em}}
% Centering without vertical space
\newenvironment{nscenter}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\centering}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend}
% Align right without vertical space
\newenvironment{nsright}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\RaggedLeft}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend}
\newenvironment{nsleft}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\RaggedRight}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend}
\usepackage{kantlipsum}
\usepackage{ccicons}
\usepackage{seqsplit}
\usepackage{fontspec}
% \usepackage{crimson}
\setmainfont{Crimson}[%
BoldFont = Cochineal Bold,
ItalicFont = Cochineal Italic,
BoldItalicFont = Cochineal BoldItalic]
\setsansfont{DejaVu Sans}
% \newfontfamily\dejavusans{DejaVu Sans}
\newfontfamily\cochineal{Cochineal}
\usepackage[autostyle=true,french=guillemets]{csquotes}
\MakeOuterQuote{"}
\MakeInnerQuote{´}
% \MakeAutoQuote{«}{»}
\usepackage[babel=true,protrusion=true,expansion=false]{microtype}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage[latin]{datetime2}
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{setpagesize=false,
            unicode=true,
            pdftoolbar=false,
            pdfmenubar=false,
            pdffitwindow=false,
            pdfstartview={FitV},
            pdfauthor={Aladin Dampha},
            pdftitle={They don't see us},
            pdfborder={0 0 0},
            bookmarksdepth=3,
            breaklinks=true,
            hidelinks}
\urlstyle{rm}
\makeatletter
\newcommand{\urlsansespace}[1]{{\textrm{\url{#1}}}}
\makeatother
\usepackage[hyphenation,lastparline,nosingleletter]{impnattypo}
\usepackage[hyphenation,nosingleletter]{impnattypo}
% \usepackage[defaultlines=2,all]{nowidow}
% Exigence moindre pour couper les lignes
% \sloppy
% Dernière ligne au moins d'une longueur double par rapport au retrait
\setlength{\parfillskip}{0pt plus\dimexpr\textwidth-2\parindent}

% Exigence moindre pour couper les lignes
% \sloppy
% À la place de sloppy (pour éviter le \tolerance 9999)
\emergencystretch 3em
% Utiliser la totalité de la page
\flushbottom
% \usepackage{vgrid}
\usepackage{xstring}
\def\ReplaceSpace#1{%
  \IfSubStr{#1}{ }{%
    \StrSubstitute{#1}{ }{·}[\x]%
    \StrSubstitute{\x}{,}{}[\x]%
    \x%
  }%
  {#1}%
}

% Macro pour fonctionnement avec pandoc (les listes)
\def\tightlist{}

\title{They don't see us}
\subtitle{Ils ne nous voient pas}
\author{\mbox{Aladin Dampha}}
\date{janvier 2021}

% Variable du titre (pour runtitle)
\makeatletter
\let\runauthor\@author
\let\runtitle\@title
\let\runsubtitle\@subtitle
\makeatother

% List
\usepackage{enumitem}
\setlist{nosep}
% Framed environment
\usepackage{mdframed}
\mdfsetup{%
skipabove=0.5\baselineskip,%
skipbelow=0.585\baselineskip,%
leftmargin=0pt,%
rightmargin=0pt,%
innerleftmargin=0.9\baselineskip,%
innerrightmargin=0.9\baselineskip,%
innertopmargin=0.9\baselineskip,%
innerbottommargin=0.9\baselineskip,%
splittopskip=0pt,%
roundcorner=0pt}

% Header
\usepackage[automark]{scrlayer-scrpage}
\pagestyle{scrheadings}
% \setlength{\headsep}{0.5cm}
\automark[part]{} %[droite]{gauche}
\automark*[chapter]{} %[droite]{gauche}
\renewcommand*{\chaptermarkformat}{}% Pas de préfixe au chapitre
\renewcommand*{\sectionmarkformat}{}% Pas de préfixe au chapitre
\ihead{}
\chead{}
\ohead{}
\lehead{\normalfont\footnotesize\rmfamily\scshape nous sommes partout}
\rohead{\normalfont\footnotesize\rmfamily\scshape\runtitle}
% \cehead{\normalfont\footnotesize\rmfamily\scshape nous sommes partout}
% \cohead{\normalfont\footnotesize\rmfamily\scshape\runtitle}

% Page numbering
\setkomafont{pagenumber}{\normalfont\footnotesize\rmfamily}
\ifoot{}
% \ofoot{}
\cfoot{}
\ofoot{\normalfont\pagemark}

% Paramètres pour le sommaire
% Font for TOC
\usepackage{etoc}
\addtokomafont{disposition}{\rmfamily}
% espace entre les points (standard : 4.5)
\makeatletter
\renewcommand*{\@dotsep}{2}
\makeatother
% Pas de numéro de chapitre (et de section) avant le titre
\newcommand\noentrynumber[1]{}
% \newcommand{\tocformatchapter}[1]{\rightskip 50pt{#1}}
% \newcommand{\tocformatchapter}[1]{{#1}.}
% \newcommand\tocformatchapter[1]{\rightskip #1 ---}
\DeclareTOCStyleEntry[
  numwidth=0pt,
  entrynumberformat=\noentrynumber,
  % raggedentrytext=true
]{part}{part}
\DeclareTOCStyleEntry[
  numwidth=0pt,
  entrynumberformat=\noentrynumber,
  % raggedentrytext=true
]{chapter}{chapter}
\DeclareTOCStyleEntry[
  numwidth=0pt,
  entrynumberformat=\noentrynumber,
  % raggedentrytext=true
]{section}{section}
\DeclareTOCStyleEntry[
  numwidth=0pt,
  entrynumberformat=\noentrynumber,
  % raggedentrytext=true
]{section}{subsection}
% Style of the TOC
\addtokomafont{chapterentry}{\normalfont\scshape}
% Titre de la table
\AtBeginDocument{%
  \renewcaptionname{french}\contentsname{Sommaire}%
}
% % Titre de la table absent
% \deftocheading{toc}{}%

% Espace entre numéros de page et marge droite de la table
\makeatletter
\renewcommand\@tocrmarg{2em}
\makeatother
% Espace des numéros de page
\makeatletter
\renewcommand\@pnumwidth{2em}
\makeatother

% Espace au sein du sommaire
\RedeclareSectionCommand[tocbeforeskip=1\baselineskip]{part}
\RedeclareSectionCommand[tocbeforeskip=0.5\baselineskip]{chapter}
\RedeclareSectionCommand[tocbeforeskip=0.5\baselineskip]{section}
\RedeclareSectionCommand[tocbeforeskip=0.5\baselineskip]{subsection}
% TOC Level
\setcounter{tocdepth}{0}

\usepackage{etoolbox}

% Style des pages avec parties, chapitres, sections
% \setkomafont{part}{\normalfont\normalsize\rmfamily\textsc}
\setkomafont{section}{\normalfont\normalsize\rmfamily\textsc}
\setkomafont{subsection}{\normalfont\normalsize\rmfamily\itshape}
\setkomafont{subsubsection}{\normalfont\normalsize\rmfamily\itshape}
\renewcommand*{\raggedsection}{\RaggedLeft}
\RedeclareSectionCommand[beforeskip=-1\baselineskip,afterskip=1\baselineskip]{section}
\RedeclareSectionCommand[beforeskip=-1\baselineskip,afterskip=1\baselineskip]{subsection}
\RedeclareSectionCommand[beforeskip=-1\baselineskip,runin=true, afterskip=0em]{subsubsection}
\renewcommand{\sectioncatchphraseformat}[4]{%
  \hskip #2#3#4%
  \ifstr{#1}{subsubsection}{.~---~}{}% dot after subsection titles
}
\renewcommand*\partformat{\normalfont\normalsize\rmfamily\textsc\thepart}
\renewcommand*\sectionformat{}
\renewcommand*\subsectionformat{}
\renewcommand*\subsubsectionformat{}

% Style pour les chapitres
\renewcommand*{\chapterpagestyle}{empty}
\setkomafont{chapter}{\color{white}\normalfont\fontsize{31pt}{37.2pt}\selectfont\rmfamily\scshape\bfseries}
\RedeclareSectionCommand[beforeskip=-0\baselineskip plus -1pt minus -1pt,afterskip=0\baselineskip]{chapter}
\renewcommand*{\raggedchapter}{\RaggedLeft}
% \renewcommand*{\chapterheadstartvskip}{\pagecolor{noirchoix}\afterpage{\nopagecolor}\null\vfill}
% \renewcommand*{\chapterheadendvskip}{\clearpage}
\renewcommand*{\chapterheadstartvskip}{\null\vfill}
\renewcommand*{\chapterheadendvskip}{}
\renewcommand{\thechapter}{\arabic{chapter}.}
\renewcommand*{\chapterformat}{\thechapter\space}

% % First line of text always same page height
% % Space after first line of the chapter head
% % Solution : https://tex.stackexchange.com/questions/348012/absolute-vertical-position-of-text-after-chapter-title
% % comment RedeclareSectionCommand before
% \RedeclareSectionCommand[beforeskip=-1sp,afterskip=9\baselineskip]{chapter}
% \makeatletter
% \renewcommand*{\chapterlinesformat}[3]{%
%   % lines before chapterhead
%   \vspace*{2\baselineskip}
%   \parbox[t][\ht\strutbox][t]{\linewidth}{\strut
%     \hspace*{\fill}
%     \parbox[t][0pt][t]{0.71\linewidth}{%
%       \vskip -\ht\strutbox%
%       \RaggedLeft%
%       \hyphenpenalty=10000%
%       \@hangfrom{#2}{\strut #3}}\par%
%   }%
%   \enlargethispage{1\baselineskip}%
% }
% \makeatother

% Style des paragraphes
\newcommand*{\spacebeforetext}{6\baselineskip}%
% \PolyglossiaSetup{french}{indentfirst=false}
\setlength{\parindent}{1em}
% \setlength{\parskip}{1\baselineskip}
% Séparation des paragraphes (un astérisme)
% \newcommand*{\asterisme}{\vspace{1\baselineskip}\noindent\hspace*{\fill}*\hspace*{\fill}\vspace{1\baselineskip}}
\newcommand*{\asterisme}{\normalfont\vspace{1\baselineskip}\noindent\hspace*{\fill}*\hspace*{\fill}\vspace{1\baselineskip}\nopagebreak}
% \newcommand{\p}{\newpage\null\vspace{1.5cm}\noindent}

% Quote
\renewenvironment{quote}
{\parskip=0pt\par\begin{addmargin}[2em]{2em}\vspace{1\baselineskip}\itshape}
{\vspace{1\baselineskip}\par\noindent\ignorespacesafterend\end{addmargin}}

% Épigraphe
\setkomafont{dictumtext}{\normalfont\normalsize\itshape}
\setkomafont{dictumauthor}{\normalfont\normalsize}
% Épigraphe justifiée
\renewcommand*\raggeddictumtext{}
% Largeur de l'épigraphe
\renewcommand*\dictumwidth{0.80\textwidth}
% Cadratin avant l'auteur
\renewcommand*\dictumauthorformat[1]{--- #1}
% Suppression de la ligne de séparation
\renewcommand*\dictumrule{}

% Footnotes counter (not reset after a new chapter)
% \deffootnote[1em]{1.5em}{1em}{\thefootnotemark\space}
% \renewcommand{\thefootnote}{\fnsymbol{footnote}}

% Footnotes
% Footnotes counter (not reset after a new chapter)
\counterwithout{footnote}{chapter}
% Footnotes indent [mark width]{indent}{parindent}{definition}
\deffootnote[0em]{0em}{1em}{%
  \thefootnotemark.\space%
}%
% Footnotes size
\setkomafont{footnote}{\normalfont\footnotesize\rmfamily}
% Footnotes don't split on two pages
\interfootnotelinepenalty=10000

% Dialogue
\newenvironment{dialogue}
{\vspace*{1\baselineskip}\itshape\setlength{\parindent}{0em}\begin{addmargin}[2em]{2em}}
{\setlength{\parindent}{1em}\end{addmargin}\vspace*{1\baselineskip}}

% Transformer les notes pour les mettre à la fin
% \usepackage{enotez}
% \let\footnote=\endnote
% \DeclareInstance{enotez-list}{custom}{paragraph}{
%   heading = \chapter[#1]{#1},
%   % heading = {\begingroup\clearpage\let\clearpage\relax\vspace*{-2\baselineskip}\chapter[#1]{#1}\vspace*{0\baselineskip}\endgroup},
%   notes-sep = 0\baselineskip,
%   format = \normalfont\onehalfspacing\footnotesize,
%   number = \enmark{#1},
%   number-format = \footnotesize,
% }
% \setenotez{list-style={custom},mark-format={\nobreak\hspace{.16667em minus .08333em}\scriptsize},mark-cs={\textsuperscript},list-name={Notes},totoc=false,counter-format=arabic}

% Nombre de pages toujours divisible par 4
\makeatletter
\newcommand{\checkmultipleoffour}{%
  \clearpage
  \count@=\c@page
  \@tempcnta=\count@
  \divide\@tempcnta by 4
  \multiply\@tempcnta by 4
  \count@=\numexpr\count@-\@tempcnta\relax
  \newcounter{nbiteration}
  \ifnum\count@>0
    \pagestyle{empty}
    \ifnum\count@<4
      % \null\clearpage
      \ifnum\count@=3
        \setcounter{nbiteration}{1}
      \else
        \ifnum\count@=2
          \setcounter{nbiteration}{2}
        \else
          \setcounter{nbiteration}{3}
        \fi
      \fi
    \fi
    % \loop\ifnum\count@<4
    %   % loop
    %   \advance\count@\@ne
    % \repeat
      \ifnum\value{nbiteration}=1
        % \vspace*{\fill}
        % \begin{nscenter}\noindent\rule{0.62\textwidth}{0.4pt}\end{nscenter}
        % \vspace*{\fill}
        \vspace*{4\baselineskip}
        \begin{nscenter}
        \itshape
          \noindent La continuité de cet antizine se fabrique librement sur le réseau.

          \noindent\urlsansespace{https://www.noussommespartout.org}

          \asterisme

            \begin{addmargin}[2.5em]{2.5em}
            \noindent{\itshape \emph{Nous sommes partout} collecte et partage des voix antifascistes, féministes, anticapitalistes, antiracistes, antispécistes, des paroles de hackeureuxses, des voix en lutte pour les droits des \mbox{migranxtes,} contre toutes les formes d’oppression de nos sociétés, pour les droits LGBTQIA+, contre les écocides, pour les droits des \mbox{travailleureuxses} du sexe, contre les violences policières et la répression juridique, pour les droits des sans-papièrexs, pour l’auto\-détermination et l’émancipation de touxtes les \mbox{travailleureuxses,} contre la précarisation, contre le système carcéral et pour les ZAD.\parfillskip=0pt\par}
          \end{addmargin}


          \asterisme
          \itshape

          \noindent La piraterie littéraire n'est jamais finie.

          \noindent\urlsansespace{https://abrupt.cc/nsp/nous-sommes-partout}
        \end{nscenter}

      \else
        \ifnum\value{nbiteration}=2
          \mbox{}\thispagestyle{empty}\clearpage
          \vspace*{4\baselineskip}
          \begin{nscenter}
          \itshape
            \noindent La continuité de cet antizine se fabrique librement sur le réseau.

            \noindent\urlsansespace{https://www.noussommespartout.org}

            \asterisme

            \begin{addmargin}[2.5em]{2.5em}
            \noindent{\itshape \emph{Nous sommes partout} collecte et partage des voix antifascistes, féministes, anticapitalistes, antiracistes, antispécistes, des paroles de hackeureuxses, des voix en lutte pour les droits des \mbox{migranxtes,} contre toutes les formes d’oppression de nos sociétés, pour les droits LGBTQIA+, contre les écocides, pour les droits des \mbox{travailleureuxses} du sexe, contre les violences policières et la répression juridique, pour les droits des sans-papièrexs, pour l’auto\-détermination et l’émancipation de touxtes les \mbox{travailleureuxses,} contre la précarisation, contre le système carcéral et pour les ZAD.\parfillskip=0pt\par}
          \end{addmargin}

            \asterisme
            \itshape

            \noindent La piraterie littéraire n'est jamais finie.

            \noindent\urlsansespace{https://abrupt.cc/nsp/nous-sommes-partout}
          \end{nscenter}

          \else

          \vspace*{7\baselineskip}
          \begin{nscenter}
          \itshape
            \noindent La continuité de cet antizine se fabrique librement sur le réseau.

            \noindent\urlsansespace{https://www.noussommespartout.org}

            \asterisme

            \begin{addmargin}[2.5em]{2.5em}
            \noindent{\itshape \emph{Nous sommes partout} collecte et partage des voix antifascistes, féministes, anticapitalistes, antiracistes, antispécistes, des paroles de hackeureuxses, des voix en lutte pour les droits des \mbox{migranxtes,} contre toutes les formes d’oppression de nos sociétés, pour les droits LGBTQIA+, contre les écocides, pour les droits des \mbox{travailleureuxses} du sexe, contre les violences policières et la répression juridique, pour les droits des sans-papièrexs, pour l’auto\-détermination et l’émancipation de touxtes les \mbox{travailleureuxses,} contre la précarisation, contre le système carcéral et pour les ZAD.\parfillskip=0pt\par}
          \end{addmargin}

          \end{nscenter}
          \clearpage
          \mbox{}\thispagestyle{empty}\clearpage
          \vspace*{14\baselineskip}
          \begin{nscenter}
          \itshape

            \noindent La piraterie littéraire n'est jamais finie.

            \noindent\urlsansespace{https://abrupt.cc/nsp/nous-sommes-partout}
          \end{nscenter}
          % \vspace*{\fill}
        \fi
      \fi
  \fi
}
\makeatother

% Spécificités du livre
% \newenvironment{epigraphe}
% {\vspace{0\baselineskip}\begin{addmargin}[0.2\textwidth]{0em}\RaggedLeft\itshape\setlength{\parskip}{1\baselineskip}\setlength{\parindent}{0em}}
% {\end{addmargin}\vspace{1\baselineskip}}

\newenvironment{epigraphe}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\begin{addmargin}[0.2\textwidth]{0em}\RaggedLeft}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend\end{addmargin}\vspace{1\baselineskip plus 1sp minus 1sp}}

\newenvironment{gauche}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\begin{addmargin}[0em]{0.2\textwidth}\RaggedLeft\itshape}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend\end{addmargin}\vspace{1\baselineskip}}

\newenvironment{droite}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\begin{addmargin}[0.2\textwidth]{0em}}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend\end{addmargin}\vspace{1\baselineskip}}

\newenvironment{droitecit}
 {\parskip=0pt\par\nopagebreak\begin{addmargin}[0.2\textwidth]{0em}\itshape}
 {\par\noindent\ignorespacesafterend\end{addmargin}\vspace{1\baselineskip}}

%
% Début du document
%

\begin{document}

% Page de faux titre
% \newpage\mbox{}\thispagestyle{empty}\newpage

\thispagestyle{empty}
% Page de titre
    \begin{titlepage}
    \vspace*{\fill}
    \begin{nsright}
    \begin{hyphenrules}{nohyphenation}%
      \fontsize{32pt}{32pt}\selectfont%
      \rmfamily\bfseries They don't see us\par
    \end{hyphenrules}
    \end{nsright}
    \clearpage
    \thispagestyle{empty}
    \begin{nsleft}
    % \begin{hyphenrules}{nohyphenation}
      {\rmfamily\itshape\fontsize{24pt}{28.8pt}\selectfont Ils ne nous
voient pas\par}
    % \end{hyphenrules}
    \end{nsleft}
    \vspace*{\fill}
    \begin{nsright}
      {\rmfamily\fontsize{16pt}{19.2pt}\selectfont \runauthor\par}
      {\rmfamily\fontsize{16pt}{19.2pt}\selectfont Transcription d'un
entretien oral\\(traduit de l'anglais)\par}
      {\rmfamily\fontsize{16pt}{19.2pt}\selectfont janvier 2021\par}
    \end{nsright}
  \end{titlepage}
  \clearpage
  \thispagestyle{plain}
  \vspace*{6\baselineskip}
  
% Le corps du texte

  \noindent \textsc{J'ai commencé} à organiser des actions contre la violence
policière en Suisse avec Jean Dutoit\footnote{Pour un historique de ce
  collectif, lire \emph{Jean Dutoit en
  lutte}~{[}n\textsuperscript{o}~23{]}}, un collectif luttant pour les
droits des personnes sans-abri. Tout a commencé dans un lieu appelé le
Sleep-in. Là-bas, il y avait beaucoup de gens, principalement des
réfugiéexs, des migranxtes, la plupart d'Afrique de l'Ouest, surtout du
Nigeria et de Gambie. À un moment, le Sleep-in est devenu bien trop
petit pour accueillir tout le monde. Alors, un mouvement a émergé,
composé de nous, les gens qui dormaient dehors, et du personnel du
Sleep-in. On s'est misexs d'accord pour ouvrir un squat touxtes
ensemble. La première maison qu'on a occupée se trouvait dans le
quartier de Fourmi, à Lausanne. On y a passé trois semaines et on est
partiexs, parce que la maison devait être détruite pour construire une
école. Il y a quelques jours, quelqu'un m'a dit que les lieux sont
toujours vides. On a déménagé dans l'ancienne usine heineken à Renens.
On y est restés toute une année.

C'est là qu'on a commencé à militer contre les injustices et les
violences policières. En luttant pour les maisons du collectif Jean
Dutoit, j'ai eu la possibilité de rencontrer des officiellexs. C'était
un peu risqué, mais il fallait qu'on les confronte à nos problèmes, pour
leur expliquer nos revendications. On a décidé de prendre ce risque
parce que ce n'est pas juste que ce soient toujours des personnes
blanches qui soient toujours en première ligne, qui disent aux
officiellexs ce dont on a besoin, alors qu'elles ne vivent pas dans ces
maisons. Alors, je faisais toujours partie de ces discussions, j'ai été
impliqué dans la plupart des négociations politiques. J'ai même eu ma
tête dans le \emph{20 Minutes}. (\emph{Rires.})

De là, j'ai rejoint d'autres luttes, des collectifs qui se battent
contre le racisme et contre le système carcéral. Je fais partie d'un
soundsystem qui fait des collectes de fonds pour les personnes en prison
qui n'ont pas de moyens ou de famille pour les soutenir. On fait des
fêtes, on récolte de l'argent pour elleux, on leur achète du crédit pour
leur téléphone, du tabac, des trucs, des piles. On trouve même des
avocaxtes, quand c'est nécessaire.

\looseness=1 Ensuite, on a fondé le collectif Kiboko pour récolter des témoignages à
propos de la brutalité policière, en se demandant comment on pouvait les
rendre publics. On voulait lancer quelque chose pour la défense de nos
droits face à la police. Beaucoup ne connaissent pas leurs droits. Les
témoignages racontaient deux ou trois crises, comment la police les a
gérées et ce qui était juste ou non. Ça a sensibilisé sur les
expériences des Noirexs et comment iels peuvent se comporter quand la
police est dans les parages. Plusieurs personnes du collectif ont
suggéré d'en faire un film sur la situation et sur les modes d'action
disponible pour combattre le système. Le film s'appelle "No Apologies",
il donne la parole à de nombreuses personnes à propos de leurs
expériences avec la police, comment iels ont été confrontéexs à la
brutalité, à la discrimination, au profilage racial, à l'injustice et à
la violence.

Quand je suis arrivé en Suisse, j'ai été surpris de remarquer que la
plupart des gens n'ont aucune idée de comment faire face à la brutalité
et qu'iels ne connaissent rien de leurs droits. Quand on n'a pas de
papiers, on n'a absolument aucun privilège et aucune arme face à la
police. On se sent entièrement responsable de tout ce qui nous arrive
parce qu'on n'a pas le droit d'être là. Mais en tant qu'être humain, on
a le droit d'être là où on veut.

Maintenant, malgré le fait que j'ai le droit de vivre en Suisse, la
situation n'a pas vraiment changé. La police est toujours violente avec
moi, comme avec beaucoup de personnes noires ; ils nous voient toujours
comme des personnes sans droits. Je vis toujours la même violence, sauf
que maintenant je peux résister d'une certaine manière.

Une fois, j'étais en Italie et j'ai pris le dernier train de Milan pour
la Suisse. C'était aux environs de 19 heures. J'avais tout avec moi :
mon ticket, ma pièce d'identité, mon passeport. J'avais un petit bagage
parce que j'avais passé deux jours seulement en Italie. J'étais le seul
Noir dans le wagon. Un contrôleur m'a demandé mon billet, je lui ai
tendu avec confiance. Je me souviens que je regardais un match de foot
sur mon téléphone. Il a directement fait un signalement aux douaniers,
en disant littéralement :

--- Il y a un homme noir dans le train.

J'ai vu deux officiers de police des douanes s'approcher et me parler en
allemand. Je leur ai dit :

--- Je ne parle pas allemand.

Ils m'ont parlé en Italien. Je leur ai répondu :

--- Oui, je vais à Lausanne.

Ils m'ont demandé mes papiers. J'ai dit :

--- Non, pourquoi ? Je suis assis au milieu du train, je ne suis pas la
première personne que vous voyez. Il y a d'autres personnes dans le
wagon par lesquelles commencer si vous voulez faire des contrôles
d'identité.

Ils m'ont répondu :

--- Oui, mais nous devons vous fouiller.

--- Non, contrôlez d'abord les gens là-bas avant d'arriver à moi. Ça
serait juste pour tout le monde.

Mais ils ont insisté, ils devaient me fouiller. Ils m'ont fait arrêter
mon match de foot et éteindre mon téléphone pour que je leur montre mes
papiers. Ils voulaient juste montrer aux gens qu'ils faisaient leur
boulot. Je leur ai montré mon passeport gambien. Je savais que si je
leur montrais ce passeport-là, ils n'auraient pas ce qu'ils voulaient.
Alors j'ai décidé de saboter leur journée et de leur faire perdre leur
temps.

J'ai insisté avec mon passeport gambien, il a dit :

--- Vous devez me suivre.

--- Non, je ne dois pas vous suivre. Rendez-moi mon passeport et je vous
donne ce que vous voulez.

Il a demandé :

--- Qu'est-ce que vous voulez me donner?

--- Rendez-moi mon passeport et je vous donne ce que vous voulez.

Finalement, je lui ai montré mon permis B, mais ça ne s'est pas arrêté
là. Ils ont pensé que c'était un faux. Ils ont essayé de le contrôler,
d'appeler des numéros et ils se sont rendu compte que tout était en
règle. Le contrôleur a dû me rendre mon bagage et mes affaires.

Je lui ai dit que s'il était allé contrôler d'abord d'autres gens avant
de se précipiter vers moi, il aurait peut-être trouvé des Blanchexs sans
papiers valables. Il a refusé de parler de ça. Quelques minutes plus
tard, quand il est parti, un homme italien assis à côté de moi m'a dit :

--- On n'a pas de papiers suisses, on est Italiennexs, pourquoi il ne
nous a pas contrôléexs ?

--- Vous n'êtes pas noirexs et vous êtes européennexs, il s'en fout.

--- Oui, mais on est en Suisse, toi tu as des papiers plus valables que
les nôtres, nous on n'est pas Suisses.

Une autre histoire. C'était à Lausanne. Ma machine à laver était en
panne, alors je suis allé dans un lavomatic près de chez moi où je
devais attendre une heure. J'ai décidé d'aller à la bibliothèque à
Chauderon pour passer le temps. J'ai regardé un film et, en revenant,
devant les escaliers qui mènent à l'arrêt de bus, j'ai hésité sur le
chemin à prendre. Un flic m'a vu. Parce que j'étais hésitant, il a cru
que j'essayais de lui échapper. Il s'est précipité vers moi :

--- Contrôle ! Vous essayez de m'éviter ; vous vendez de la drogue ici.

--- Quoi?

--- Oui, vous dealez ici.

--- Non, je ne vends pas de drogue. C'est juste que j'avais une heure à
attendre pour que ma machine à laver se termine.

--- Ouvrez votre sac!

J'ai dit non. Il m'a plaqué contre le mur, rapidement et violemment. Une
amie a vu la scène, elle est venue vers moi et a demandé :

--- Vous lui faites quoi ?

--- Il vend de la drogue.

Il m'a dit :

--- Allez, tu mens.

Je lui ai montré mes papiers, j'ai pris mon permis dans mon
porte-monnaie et je l'ai jeté par terre. Il l'a ramassé et m'a dit :

--- Pourquoi est-ce que tu l'as jeté par terre, tu voulais t'échapper en
courant ?

--- Non, je ne veux juste pas être poli avec vous. Vous avez mes
papiers, mais vous n'en avez rien à foutre.

Il a refusé de voir mes autres papiers, refusé de parler avec nous et
nous a dit de bouger de là. On ne voulait pas partir parce que cet
endroit ne lui appartient pas. C'est devenu marrant parce que tous les
gens de l'arrêt de bus ont commencé à s'arrêter pour nous regarder.
C'était trop cool parce que ça nous a donné plus de confiance : les gens
voyaient comment la police se comporte, iels voyaient que ça n'est pas
juste et qu'il n'avait aucune preuve pour m'accuser. Il a parlé de
drogue alors qu'il n'y avait pas de drogue. Les gens pouvaient voir mes
papiers. J'étais très heureux. Pour la première fois, j'étais confronté
à la police avec des témoins\footnote{\emph{Surveiller la
  surveillance}~{[}n\textsuperscript{o}~55{]} essaie de renverser le
  rapport de pouvoir avec la police.}. Le flic a eu l'air stupide et
tout le monde a vu à quel point son comportement était injuste.

Avant la sortie de \emph{No Apologies}\footnote{Les informations
  relatives à ce film se trouvent sur :
  \url{https://noapologiesfilm.com}.} en 2015, quelques policiers me
connaissaient déjà. C'est pour ça que je n'avais pas peur de participer
et d'apparaître dans le film. Certains flics, chaque fois qu'ils me
voyaient en ville me criaient : "Dampha, je t'ai dit, je ne veux plus te
voir ici." Dans l'espace public. Parfois ils m'embarquaient dans les
toilettes publiques, parfois ils me frappaient, me laissaient seul dans
des gares, tout ça sans aucune charge. Ils m'ont beaucoup fait souffrir.
Maintenant que j'ai des papiers, chaque fois que je croise ces keufs, je
leur demande de me contrôler.

J'espère que le film \emph{No Apologies} aidera à modifier les relations
de pouvoir. L'idée était de changer l'état d'esprit de celleux qui nous
considèrent comme des moins que rien. La plupart des gens en Suisse ne
veulent pas bouger le petit doigt pour aider, pour lutter. Les gens
parlent constamment de la brutalité policière en France ou aux
États-Unis, mais continuent de penser qu'en Suisse "c'est cool". Mais la
Suisse n'est pas cool, la Suisse est violente et personne ne veut le
voir.

Quelque part, j'espère que ce film va effrayer la police. Mais
évidemment, le film lui-même n'a pas créé de vraie protection. Un film
ne peut pas modifier tout un système basé sur la violence qui maintient
les gens dans la précarité. Les personnes sans-papiers ne peuvent pas
avoir de job, le seul endroit où elles auraient le droit de travailler,
c'est en prison. Elles se retrouvent souvent en prison parce que c'est
illégal d'être dans la rue et qu'elles ne peuvent pas payer les
amendes\footnote{Pour une description plus complète de cette pratique
  administrative, lire \emph{L'absurdité des amendes qui permettent de
  socialiser un peu}~{[}n\textsuperscript{o}~34{]}.}. En prison, elles
gagnent genre trois francs par heure. En sortant de prison, elles ne
peuvent pas travailler légalement. C'est un cercle vicieux. Elles
peuvent aussi trouver des jobs illégaux, mais quand tu vis comme ça,
chaque jour est dangereux\footnote{Pour un autre récit d'expérience du
  danger pour une personne migrante et racisée, voir \emph{L'histoire
  d'une lutte}~{[}n\textsuperscript{o}~16{]}.}. Le système est fait pour
garder les personnes sans-papiers dans des endroits spécifiques de la
ville, c'est une décision politique. Tout est fait pour que les Noirexs
se sentent en insécurité.

Les gens parlent constamment de ce qui est arrivé à George Floyd aux
États-Unis. Mais il est arrivé exactement la même chose à Mike Ben Peter
à Lausanne. Les médias suisses ont beaucoup plus parlé de Floyd en
quelques mois que de Mike en des années, alors qu'on se bat pour que la
justice soit faite pour Mike depuis longtemps. Si un homme noir tirait
sur un flic suisse blanc, ça serait dans tous les médias pendant au
moins un an. Mais si un flic blanc tire sur un homme noir, on n'en parle
pas vraiment parce que, bon, c'est juste un homme noir. C'est comme ça
que le système fonctionne et il inclut la justice et les avocaxtes.

Imagine, la police t'arrête avec un gramme de weed, la police ne vient
même pas devant la cour pour témoigner. Je connais un mec noir qui s'est
fait choper avec un gramme de weed, un officier de police a écrit une
lettre pour témoigner qu'il l'avait attrapé alors qu'il n'était même pas
présent au moment de l'arrestation. Le mec noir est devant la cour,
devant unex juge, mais tout le système continue à penser que la police
dit la vérité. La police ne se retrouve jamais devant unex juge, elle
écrit juste des lettres. Les juges pensent encore que "les flics ne
mentent pas". Quoi qu'il arrive, quoi que tu dises, leur décision est
déjà prise.

J'ai une autre histoire de flics qui mentent. Quand on squattait l'usine
à Renens, la police nous attendait toujours vers l'arrêt de bus. Une
fois, j'ai sauté dans le bus et deux policiers, en civil, m'ont sorti de
force. Ils m'ont fouillé et n'ont rien trouvé. Mais ils m'ont embarqué
dans une petite station pas loin et m'ont enfermé. Un flic a pris le
téléphone et je l'ai entendu dire :

--- Il a deux grammes de weed.

Alors j'ai dit :

--- Non, vous mentez, je n'ai pas de weed, vous venez de me fouiller.

J'ai passé la nuit là-bas et, au matin, ils m'ont emmené dans un plus
grand poste de police, pour pouvoir faire un scanner intégral. J'étais
là :

--- Merde, vous avez menti en disant que j'avais deux grammes de weed et
maintenant vous m'emmenez ici comme si j'étais un grand criminel ?
J'aurai ça sur mon casier jusqu'à la fin de mes jours ?

Ensuite, ils m'ont relâché et le lendemain, au même arrêt de bus, les
deux mêmes policiers m'ont contrôlé à nouveau. Je leur ai dit :

--- Sérieusement, vous m'avez contrôlé hier et vous avez menti. Vous
allez faire quoi maintenant?

Ils ont juste répondu :

--- C'est notre boulot, notre patron nous demande de faire ça.

--- Non, ce n'est pas votre job et votre patron n'est pas là. Ici, il
n'y a que vous et moi.

C'est juste un exemple, je sais que beaucoup d'autres sont dans cette
situation, se font arrêter pour des choses qu'iels n'ont pas faites. Tu
peux te retrouver en prison pour un gramme de weed. Quand ils ne peuvent
pas te mettre en prison parce que tu n'as pas de papiers, ils mentent et
disent que tu avais de la drogue sur toi. C'est illégal, mais ils le
font tout le temps. Quand on parle de statistiques sur les personnes
noires arrêtées et mises en prison, on parle principalement de
situations comme celle-là : des innocenxtes en prison à cause de flics
menteurs. C'est ça la Suisse.

La violence en Suisse, c'est la violence de l'État et l'État n'existe
que grâce au peuple. Bien sûr qu'il y a des gens en Suisse qui aident,
qui tendent la main. Mais l'État lui-même nie l'existence de certainexs
réfugiéexs. Pour moi, les Suisses, individuellement, sont cools pour la
plupart. Mais du point de vue de l'État, c'est toujours plus dur pour
celleux qui n'ont pas de droit, qui n'ont pas la priorité. Les décisions
de l'État ne sont pas en faveur des Noirexs ou des gens de couleur. Il
ne les considère pas.

Dans la vie quotidienne, tu peux saboter un contrôle de police en
faisant perdre du temps aux flics. Mais pour moi, on a besoin de balayer
le système dans son entier, parce que le système est pensé pour
oppresser celleux qui ont le moins de privilèges, celleux qui ne sont
pas suisses, les minorités, les Noirexs.

Peut-on vraiment lutter contre un système qui emprisonne les gens sans
raison ?\footnote{D'autres textes dépeignent les luttes anticarcérales :
  \emph{Brisons l'isolement}~{[}n\textsuperscript{o}~20{]} et
  \emph{Swiss made prison system}~{[}n\textsuperscript{o}~53{]}.} Nous
devons utiliser nos esprits, nos voix, nos stylos, notre art pour dire
ce que les gens traversent. J'espère que beaucoup vont lire ce livre et
que d'autres feront des chansons ou des films. Il faut tout changer en
armes. Pensons à notre place dans la société : qu'est-ce qu'on peut
faire ? Si on est unex avocaxte par exemple, on peut faire beaucoup.

Pour conserver sa légitimité, le système s'est construit en cachant des
choses. On doit montrer la vérité et la reconstruire. Changer tout et
changer la police. Pourquoi est-ce qu'elle n'est jamais punie ? Arrêtons
les flics et jugeons les flics. Ça devrait être simple et facile. Vous
m'arrêtez pour un gramme de weed ? Et vous, vous tuez un homme noir sans
que rien ne se passe? Vous ne faites jamais face à unex juge ? Est-ce
qu'on parle des mêmes lois ici? Les flics qui ont tué Mike travaillent
toujours dans les rues de Lausanne. Tant qu'on ne les jugera pas, la
police se sentira en parfaite impunité.

Les gens disent que les policiers sont mauvais (et c'est la version
polie), parce que si tu es une bonne personne, tu ne choisis pas de
devenir flic\footnote{Un collectif de copwatch° partage des réflexions
  sur l'ordre policier dans \emph{Spectacle nulle part.} Care
  \emph{partout}~{[}n\textsuperscript{o}~23{]}.}. Si tu es une bonne
personne, tu ne choisis pas de devenir quelqu'un qui peut dire "je t'ai
tué, rien ne s'est passé et je peux vivre avec ça".

% \printendnotes
\thispagestyle{headings}

% \clearpage\mbox{}\thispagestyle{empty}\clearpage

\checkmultipleoffour

% Fin du texte
\AtEndDocument{
  \cleardoubleevenemptypage
  \thispagestyle{empty}
  \begin{nsleft}
    \fontsize{32pt}{32pt}\selectfont%
    \guillemotleft~c'est\\la violence\\de l'État\\et l'État\\n'existe\\que
grâce\\au peuple~\guillemotright

  \end{nsleft}
\enlargethispage{1\baselineskip}%
\begin{samepage}
\footnotesize
\vspace*{\fill}
% \vspace{1\baselineskip}\nopagebreak


\begin{nsright}
\noindent \uppercase{\ReplaceSpace{They don't see us}}

\noindent \uppercase{\ReplaceSpace{Ils ne nous voient pas}}

\noindent \uppercase{\ReplaceSpace{Aladin Dampha janvier 2021}}

\noindent \uppercase{\ReplaceSpace{Transcription d'un entretien oral
(traduit de l'anglais)}}

\noindent \uppercase{\href{https://www.noussommespartout.org}{WWW·NOUSSOMMESPARTOUT·ORG}}\nopagebreak
\end{nsright}
\end{samepage}
}


\end{document}
